\Section{Регулярные выражения}{Тух Игорь}
\Subsection{Академические регулярные выражения}

\begin{definition}[Академические регулярные выражения]
	
	\slashns
	
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			Регулярное выражение $R$ & $L(R)$ \\
			\hline
			$\emptyset$ & $\emptyset$\\
			$\eps$ & $\{\eps\}$\\
			$a\;\;\;\;(\forall a\in \Sigma)$ & $\{a\}$\\
			$R_1 | R_2$ & $L(R_1) \cup L(R_2)$\\
			$R_1R_2$ & $\{w \in \Sigma^*\;|\;w = xy, x \in L(R_1), y \in L(R_2)\}$\\
			$R^*$ & $\{w \in \Sigma^*\;|\;w = x_1x_2\dots x_n, n \in \mathbb{Z}_{0+}, \forall x_i \in L(R)\}$\\
			$(R)$ & $L(R)$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	
	\slashns
	
	Последние четыре операции перечислены в порядке возрастания приоритета.
	Предпоследняя операция называется "замыкание Клини".
	Получили рекурсивное определение, т.е. выражение, полученное в результате применения нескольких правил выше и будет называться академическим регулярным выражением.
\end{definition}

\begin{examples}
	
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $(0|1)^*$ -- язык, состоящий из всех слов над алфавитом $\{0, 1\}$
		\item $(0|1)^*001^*$ -- язык из слов, последняя группа нулей которых имеет длину хотя бы два
		\item $(00|1)^*$ -- язык, состоящий их слов, все группы нулей которых имеют четную длину
	\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{remark}
	
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $RR* = R_+$
		\item $RR(\eps|R)(\eps|R) = R\{2-4\}$
		\item Пример из промышленных (расширенных) регулярных выражений: $(00+)\backslash1+$ -- слова составной длины из нулей
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{theorem}[Клини]
	Множество языков, задаваемых академическими регулярными выражениями совпадает с множество языков, задаваемыми конечными автоматами.
\end{theorem}
\begin{proof}
	
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Докажем, что регулярные языки $\subseteq$ автоматные.\\
		$\forall R \to \eps-$НКА $A:\;L(A)=L(R)$.\\
		Далее, аналог индукции:\\
		Итак, будем строить автомат, в котором будут выполнены следующие условия:\\
		\begin{enumerate}
			\item ровно одно терминальное состояние
			\item в начальное состоянии нет переходов
			\item из терминального состояния нет переходов
			\item начальное и терминальное состояние не совпадают
		\end{enumerate}
		
		Итак, построение:
		\begin{enumerate}
			\item[1)] Автомат, задающий пустой язык:
			
			\slashns
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
				\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
				\node[state, accepting] at (3, 0) (1) {};
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			\item[2)] Автомат, задающий пустое слово:
			
			\slashns
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
				\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
				\node[state, accepting] at (3, 0) (1) {};
				\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$\eps$};
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			\item[3)] Автомат, задающий одну букву $a$:
			
			\slashns
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
				\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
				\node[state, accepting] at (3, 0) (1) {};
				\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$a$};
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			\item [4)] Автомат, задающий $R_1|R_2$ (для которых уже есть свои автоматы)
			
			\slashns
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
			\node[state, initial, red] at (0, 0) (0) {};
			\node[state, initial, red] at (1.5, 3) (1) {};
			\node[state, accepting] at (4.5, 3) (2) {};
			\draw[->] (0) -- (1) node[midway, above] {$\eps$};
			\draw[->, dashed] (1) -- (2) node[midway, above] {};
			\draw[dotted] (-1.5, 1.5) rectangle (5.5, 4.5);
			\node at (3, 4) (3) {$R_1$};
			\node[state, initial, red] at (1.5, -3) (4) {};
			\node[state, accepting] at (4.5, -3) (5) {};
			\draw[->] (0) -- (4) node[midway, above] {$\eps$};
			\draw[->, dashed] (4) -- (5) node[midway, above] {};
			\draw[dotted] (-1.5, -1.5) rectangle (5.5, -4.5);
			\node at (3, -4) (6) {$R_2$};
			\node[state, accepting] at (6, 0) (7) {};
			\draw[->, dashed] (2) -- (7) node[midway, above] {$\eps$};
			\draw[->, dashed] (5) -- (7) node[midway, above] {$\eps$};
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			Т.е. берем старые автоматы для $R_1$ и $R_2$, после чего добавляем новое стартовое состояние, из которого добавляем переходы по $\eps$ в стартовые состояния старых автоматов, добавляем новое терминальное состояние, в которое добавляем переходы по $\eps$ из старых терминальных состояний (по построению таких ровно два). Заметим, что теперь мы должны сказать, что старые стартовые и терминальные состояния больше не являются таковыми, так как их должно быть по одному (в точности новые). Тогда все условия будут выполнены.
			
			\item[5)] Автомат, принимающий $R_1R_2$\\
			
			\slashns
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
			\node[state, initial, red] at (0, 0) (1) {};
			\node[state, accepting] at (3, 0) (2) {};
			\draw[->, dashed] (1) -- (2) node[midway, above] {};
			\draw[dotted] (-3.5, -1.5) rectangle (4, 1.5);
			\node at (1.5, 1) (3) {$R_1$};
			\node[state, initial, red] at (10, 0) (4) {};
			\node[state, accepting] at (13, 0) (5) {};
			\draw[->, dashed] (4) -- (5) node[midway, above] {};
			\draw[dotted] (6.5, -1.5) rectangle (14, 1.5);
			\node at (11.5, 1) (6) {$R_2$};
			\draw[->] (2) -- (7.5, 0) node[midway, above] {$\eps$};
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			Т.е. берем старые автоматы для $R_1$ и $R_2$, добавляем $\eps$-переход из терминального состояния $R_1$ в стартовое $R_2$. После чего говорим, что единственное стартовое состояние -- стартовое состояние $R_1$, а единственное терминальное -- терминальное состояние $R_2$.
			
			\begin{remark}
				На самом деле, можно просто схлопнуть терминальное состояние $R_1$ и стартовое $R_2$.
			\end{remark}		
			
			\item[6)] Автомат, принимающий $R^*$
			
			\begin{tikzpicture}[shorten >=1pt,node distance=2cm,on grid,scale=0.8]
			\node[state, initial, red] at (-3, 0) (0) {}; 
			\node[state, initial, red] at (5, 0) (1) {};
			\node[state, accepting] at (8, 0) (2) {};
			\draw[->, dashed] (1) -- (2) node[midway, above] {};
			\draw[->] (0) -- (2.5, 0) node[midway, above] {$\eps$};
			\draw[dotted] (2, -1.5) rectangle (10, 1.5);
			\node at (6, 1) (3) {$R$};
			\node[state, accepting] at (12, 0) (4) {};
			\path[->] (2) edge[bend left] node[midway,below] {$\eps$} (1);
			\path[->] (1) edge[bend left] node[midway,above] {$\eps$} (4);
			\end{tikzpicture}\\\\
			
			Т.е. добавляем новое терминальное состояние, $\eps$-переход из терминального состояния автомата, распознающего $R$  в стартовое состояние, а так же из стартового состояния $\eps$-переход в новое терминальное состояние. Для того, чтобы выполнить условие (b), добавим новое стартовое состояние и $\eps$-переход из него в стартовое состояние автомата, распознающего $R$. Т.е. терминальное и стартовое состояние у нас новые.
		\end{enumerate}
		Таким образом, мы разберем регулярное выражение (формально, построим дерево разбора, применим индукцию), после чего получим автомат с $\mathcal{O}(|R|)$ состояниями. Причем данный алгоритм работает также за линейное время.
		\item Автоматные языки $\subseteq$ регулярные.\\
		ДКА $A \to$ АРВ $R: L(R) = L(A)$\\
		%Флоид
		$R_{i, j, k}$ -- АРВ, задающее язык всех слов, переводящих автомат $A$ из состояния $i$ в состояние $j$, использующая промежуточные состояния только меньшие $k$ (в данном автомате состояния $\{0, 1 \dots, n - 1\}$)\\\\
		{\bf Слой $k = 0$}
		\begin{enumerate}
			\item [1)] $i = j\;\;R_{i, i, 0} = \eps|a_1|a_2|\dots|a_k$, где $a_1, a_2, \dots, a_m$ -- буквы, по которым есть петля $i \to i$.
			\item [2)] $i \ne j\;\;R_{i, j, 0} = a_1|a_2|\dots|a_k$, где $a_1, a_2, \dots, a_m$ -- буквы, по которым есть переход $i \to j$ и $\emptyset$, если таких ребер нет. 
		\end{enumerate}
		{\bf Слой $k > 0$} \\\\$R_{i, j, k} = R_{i, j, k - 1}|R_{i, k - 1, k - 1}R_{k - 1, k - 1, k - 1}^*R_{k - 1, j, k - 1}$\\\\
		{\bf Ответ} \\\\ $R = R_{q_0, t_1, n}|R_{q_0, t_2, n}|\dots|R_{q_0, t_{|T|}, n}$ или $\emptyset$, если терминальных состояний нет. \\Тогда $L(R) = L(A)$.\\
		Оценим время работы: $\mathcal{O}^*(4^n)$. Размер ответа такой же.
	\end{enumerate}
\end{proof}